\section{Repaso de funciones}

Una función \(f: A \to B\) es un objeto que consta de tres partes: un conjunto \(A\) (dominio), un conjunto \(B\) (codominio) y una regla que permite asociar todo elemento de \(A\) a un único elemento de \(B\). Es decir, \(f(x) \in B\), donde \(x \in A\).
Además, \(f(x) = y\), lo que significa que \(f\) asigna a \(x\) el valor \(f(x)\).

El gráfico de \(f: A \to B\) es el subconjunto de \(A \times B\) dada por \((x, f(x))\) con \(x \in A\) y \(f(x) \in B\).\\
Notamos \(G(f) = \{ (x, y) \in A \times B : y = f(x) \} \).

\begin{definition}[Inyectividad]
    \(f: A \to B\) es inyectiva cuando para \begin{align*}
        x, y \in A\text{, } f(x) = f(y) \Rightarrow x = y
    \end{align*}
\end{definition}

\begin{definition}[Suryectividad]
    \(f: A \to B\) es suryectiva cuando para \begin{align*}
        (\forall y\in B) \quad (\exists x\in A) \quad f(x) = y
    \end{align*}
\end{definition}

\begin{definition}[Biyectividad]
    \(f: A \to B\) es biyectiva si es inyectiva y suryectiva.
\end{definition}

\begin{definition}[Imagen]
    Dados \(f: A \to B\) y \(X \subset A\) se llama imagen de \(X\) por \(f\) al conjunto \(f(X) = \{f(x) : x \in X\} \).
\end{definition}

\subsection{Propiedades}

\begin{prop}
    \(f(X) \cup f(Y) = f{(X \cup Y)}\)
\end{prop}

\clearpage

\begin{prop}
    \(f(X \cap Y) \subset f(X) \cap f(Y)\). La igualdad vale \(\iff \) si es inyectiva.
    \begin{proof}
        Sea \(b \in f(X \cap Y) \Rightarrow \) \begin{align*}
             & \exists x \in X \cap Y : f(x) = b \Rightarrow                                  \\
             & x \in X \Rightarrow f(x) \in f(X) \text{ e } y \in Y \Rightarrow f(y) \in f(Y)
        \end{align*}
        Si \(f: A \to B\) no es inyectiva \(\Rightarrow \)
        \begin{align*}
             & \exists x \neq y : f(x) = f(y)                                             \\
             & \text{Si } X = \{x\}\text{, } Y = \{y\} \Rightarrow X \cap Y = \varnothing \\
             & f(X) \cap f(Y) = \{f(x)\} \Rightarrow f(X \cap Y) = \varnothing            \\
        \end{align*}
        Si \(f\) es inyectiva, sea \(y \in f(X) \cap f(Y) \Rightarrow \)
        \begin{align*}
             & \exists a \in X, b \in Y : f(a) = f(b) = y                                       \\
             & \text{ Como }f \text{ es inyectiva} \Rightarrow a = b \Rightarrow a \in X \cap Y \\
             & \Rightarrow y = f(a) \Rightarrow y \in f(X \cap Y)                               \\
             & \Rightarrow f(X) \cap f(Y) \subset f(X \cap Y)
        \end{align*}
        \(\therefore \) Si \(f\) es inyectiva son iguales.
    \end{proof}
\end{prop}


\begin{prop}
    \(X \subset Y \Rightarrow f(X) \subset f(Y)\)
\end{prop}

\begin{prop}
    \(f(\varnothing) = \varnothing \)
\end{prop}

\begin{definition}
    Dados \(f: A \to B\) y \(Y \subset B\) se llama preimagen de \(Y\) por \(f\) al conjunto \(f^{-1}(Y) = \{x \in A : f(x) = y, \forall y \in Y\} \).
\end{definition}

\subsection{Función inversa}

Sea \(f: A \to B\):

\begin{prop}
    \(f^{-1}(X) \cup f^{-1}(Y) = f^{-1}{(X \cup Y)}\)
\end{prop}

\begin{prop}
    \(f^{-1}(X) \cap f^{-1}(Y) = f^{-1}(X \cap Y)\)
\end{prop}

\begin{prop}
    \(f^{-1}(Y^c) = {(f^{-1}(Y))}^c \)
\end{prop}

\begin{prop}
    \(Y \subset Z \Rightarrow f^{-1}(Y) \subset f^{-1}(Z)\)
\end{prop}

\begin{prop}
    \(f^{-1}(B) = A\)
\end{prop}

\begin{prop}
    \(f^{-1}(\varnothing) = \varnothing \)
\end{prop}

\subsection{Composición de funciones}

Sean \(f: A \to B\) y \(g: B \to C\), definimos \(g \circ f: A \to C\) como \((g \circ f)(x) = g(f(x)) \forall x \in X\), es suficiente que \(f(A) \subset B\).

\begin{prop}
    Composición de funciones suryectivas/inyectivas es \\ suryectiva/inyectiva.
\end{prop}

\begin{prop}
    \({(g \circ f)}^{-1}(Z) = f^{-1}(g^{-1}(Z))\).
\end{prop}

\begin{definition}
    La restricción de \(f\) en un subconjunto \(X \subset A\) la notamos \(f|_X: X \to B\).
\end{definition}

\begin{definition}
    Dada \(f: A \to B\) y \(g: B \to A\), \(g\) es una inversa a izquierda si y sólo si \(g \circ f = id_A\).\(\exists g\) si y sólo si \(f\) es inyectiva. \\
    Análogamente para la inversa a derecha, si \(f\) es suryectiva. \\
    Si \(f\) es biyectiva \(\Rightarrow g\) es inversa a ambos lados y es única.
\end{definition}

\subsection{Familia de funciones}

Sea \(L\) un conjunto de elementos que llamamos índices y representamos genéricamente con \(\lambda \). Dado un conjunto X, una familia de elementos de X con índices en \(L\) es \(X: L \to x\).
El valor de \(x\) en \(\lambda \in L\) lo notamos \(x_\lambda \) y la familia \({(x_\lambda)}_{\lambda \in L} \).

\begin{eg}
    \(L = \{ 1, 2 \} \) los valores de \(x: \{1, 2\} \to X\) se representan por \(x_1, x_2\), es decir que los puedo identificar con pares ordenados \((x_1, x_2)\) de elementos de \(X\).
\end{eg}

Una familia con elementos en \(\N \) se llama sucesión. \({(x_n)}_{n \in \N} \) de elementos de \(X\) es una función de \(x: \N \to X\) donde \(x_n = x(n)\).

Las propiedades enunciadas previamente se pueden extender a cualquier familia de conjuntos.

\section{Números naturales}

Partimos de un conjunto \(\N \) y una función \(S: \N \to \N \) que cumple los siguientes axiomas (de Peano):
\begin{enumerate}
    \item Es inyectiva.
    \item \(\N - S(\N)\) tiene un solo elemento y lo llamamos 1.
    \item Principio de inducción, si \(X \subset \N \) tal que \(1 \in X\) y \(\forall m \in X\) vale \(S(m) \Rightarrow X = \N \).
\end{enumerate}

El principio de inducción permite definir operaciones

La suma se define como \(m+1 = S(m)\), \(m+S(n) = S(m+n)\).

\begin{prop}
    Asociatividad: sea \(X = \{ p \in \N : m+(n+p) = (m+n) +p, \forall n,m \in \N \} \).
    \begin{proof}
        \(1 \in X\), \(p \in X \Rightarrow \) \begin{align*}
            m + (n+S(p)) = m + S(n+p) = S(m +(n+p)) = S((n+m)+p) = (m+n) + S(p)
        \end{align*}
        \(\therefore \) Por inducción \(X = \N \).
    \end{proof}
\end{prop}


\begin{prop}
    Conmutatividad: \(n+m = m+n\).
\end{prop}

\begin{prop}
    Ley de cancelación: \(m+n = m+p \Rightarrow n=p\).
\end{prop}

\begin{prop}
    Tricotomía: \(m,n \in \N \), si \(m > n, \exists p:m+p=n\). Si \(m < n\),  \(\exists p \in \N :n+p=m\).
\end{prop}

\begin{definition}
    La multiplicación se define recursivamente como: \(m \times 1 =m\) y \(m \times (n+1) = m \times n + m\). \\
    Cumple la asociatividad, conmutatividad, ley de cancelación y monotonía.
\end{definition}

\begin{theorem}[Principio de buena ordenación]
    Todo subconjunto no vacío \(A \subset \N \) tiene un elemento mínimo.
    \begin{proof}
        Llamemos \(\mathbb{I}_m = \{ p \in \N : 1 \leq p \leq n \} = \left[ {\left[ 1, m \right]} \right]\) y \(X = \{ m \in \N : \mathbb{I}_m \subset \N - A \} \). \\
        Si \(1 \in A \Rightarrow 1\) es primer elemento.
        Si \(1 \notin A \Rightarrow 1 \in X\) como \(X \neq \N \) pues \(X \subseteq \N - A\) y \(A \neq \varnothing \).
        Por el principio de inducción \(\exists m \in X\) tal que \(m+1 \notin X\), si no tendríamos que \(X = \N \). Luego todos los elementos entre \(1\) y \(m\) están en \(\N - A\) y \(m+1 \in A\), se sigue que \(a = m+1\) es primer elemento de A.
    \end{proof}
\end{theorem}

\section{Cuerpo}

Un cuerpo es un conjunto dotado de dos operaciones, suma y producto y se denota por \(\mathbb{K} \).

\subsection{Axiomas de la suma}

\begin{enumerate}
    \item Asociatividad: \(\forall x,y,z \in \mathbb{K}, (x+y)+z=x+(y+z) \).
    \item Conmutatividad: \(\forall x,y \in \mathbb{K}, x+y=y+x \).
    \item Neutro: \( \exists 0 \in \mathbb{K} : x+0 = x, \forall x \in X \).
    \item Opuesto: \( \forall x \in X, \exists -x \in \mathbb{K} : x +(-x) = 0_\mathbb{K} \).
\end{enumerate}

\subsection{Axiomas del producto}

\begin{enumerate}
    \item Asociatividad: \(\forall x,y,z \in \mathbb{K}, (xy)z=x(yz)\).
    \item Conmutatividad: \(\forall x,y \in \mathbb{K}, xy=yx\).
    \item Neutro: \(\exists 1 \in \mathbb{K} : x \cdot 1 = x, \forall x \in X\).
    \item Inverso: \(\forall x \in X, x \neq 0 \Rightarrow \exists x^{-1} \in \mathbb{K} : x \cdot x^{-1} = 1_\mathbb{K} \).
\end{enumerate}
Axioma de distributividad: \(\forall x,y,z \in \mathbb{K}, x(y+z)=xy+xz\).

\begin{eg}
    \(\Q, \Z_2\).
\end{eg}

\subsection{Cuerpos Ordenados}

Un cuerpo ordenado es un cuerpo \(\mathbb{K} \) que tiene un subconjunto \(P \in \mathbb{K} \) llamado conjunto de elementos positivos de \(\mathbb{K} \) que cumplen:
\begin{enumerate}
    \item \(x,y \in P \Rightarrow x+y \in P, xy \in P\).
    \item \(x \in \mathbb{K} \Rightarrow x \in P\) o \(-x \in P\) o \(x=0\).
\end{enumerate}

\begin{eg}
    \(\Q \) con \(P = \{ p/q:p,q\in \N \} \), \(\Z_2\) no es ordenado.
\end{eg}

\begin{prop}
    Dado un cuerpo ordenado si \(a \neq 0 \Rightarrow a²\in P\).
\end{prop}

En un cuerpo ordenado definimos \(x<y\) para significar que \(y-x\in P\).

La relación \(<\) tiene las siguientes propiedades:

\begin{prop}
    Transitividad: \(x<y\) y \(y<z \Rightarrow x<z\).
\end{prop}

\begin{prop}
    Tricotomía: \(x,y \in \mathbb{K} \Rightarrow x=y\) o \(x<y\) o \(x>y\).
\end{prop}

\begin{prop}
    Monotonía de la suma \(x<y \Rightarrow x+z<y+z\).
\end{prop}

\begin{prop}
    Monotonía del producto \(x<y, 0<z \Rightarrow xz <yz\).
\end{prop}

En el cuerpo ordenado \(\mathbb{K} \) escribimos \(x \leq y\) para significar \(x<y\) o \(x=y\). O sea \(y-x \in P \cup \{0\} \). Con esta relación se cumplen todas las propiedades anteriores y la antisimetría.\(x \leq y, y \leq x \Rightarrow x = y\).

Además tenemos la noción de intervalo, dados \(a,b \in \mathbb{K} \) definimos \([a,b ] = \{ x \in \mathbb{K} : a \leq x \leq b \}, \interval[open right]{a}{b}, \interval[open left]{a}{b}, (a,b), \interval[open right]{a}{+\infty},
\interval[open left]{-\infty}{b}, (a, +\infty), (-\infty, b), [a, a] = \{a\} \).

Un subconjunto de \(X \subset K\) se dice acotado inferiormente, superiormente si tiene cota inferior o cota superior.\(\exists b \in \mathbb{K}: x \leq b, \forall x \in X\).
