\section{Gráficas continuas}

\begin{definition}
  Sea \(A \subset \R, f: A \to \R^k\) el gráfico de \(f\) es el subconjunto de \(A \times \R^k\) dado por \(G_f = \{ (x, f(x)) : x \in A \} \).
\end{definition}

\begin{prop}
  Si \(f\) es continua, \(G_f\) es cerrado en \(A \times \R^k\).
  \begin{proof}
    Si \({(p_n)}_{n \in \N} \subset G_f\) y \(p_n \to p \in A \times \R^k\). Para cada \(n \in \N \) podemos poner \(p_n = (x_n, y_n)\) con \(y_n = f(x_n)\). Si \(p = (x, y)\) tiene que ser \(x_n \to x, y_n \to y\). Como \(f\) es continua \(f(x_n) \to f(x)\), pero como \(y_n = f(x_n) \to y = f(x) \Rightarrow p = (x, y) \in G_f\).
  \end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}
  Si \(G_f\) es cerrado en \(A \times \R^k\) y \(f\) es acotada \(\Rightarrow f\) es continua.
  \begin{proof}
    Como \(f\) es acotada \(\exists k : f(x) \in B_k(0) \subset \R^k, \forall x \in A\). Sea \(x_0 \in A\) queremos ver que \(f\) es continua en \(x_0\).
    Sea \({(x_n)}_{n \in \N} \subset A\) tal que \(x_n \to x_0\) y supongamos que \(f(x_n) \not \to f(x_0) \Rightarrow (\exists \e > 0), h: \N \to \N \) estrictamente creciente tal que
    \( \|f(x_{h(n)}) - f(x_0) \| \geq \e, \forall n \in \N \). \\
    Para cada \(n \in \N \) consideremos \(p_n = (x_{h(n)}, f(x_{h(n)})) \in G_f\). Como \(x_{h(n)} \) converge, es acotada, \(\exists L > 0 : x_{h(n)} \in B_L(0), \forall n \in \N \). Luego \({(p_n)}_{n \in \N} \) es acotada pues toma valores en \(B_L(0)\) o \(B_k(0)\), por lo que existe \(\phi \) estrictamente creciente tal que \({(p_{\phi_{h(n)}})}_{n \in \N} \) converge a \(p \in \R^n \times \R^k\).
    Supongamos que \(p = (x_0^{\prime}, y) \Rightarrow x_{\phi_{h(n)}} \to x_0^{\prime} \) y \(f(x_{\phi_{h(n)}}) \to y\). Como \(x_{\phi_{h(n)}} \) es subsubsucesión de \(x_n \to x_0^{\prime} = x_0 \in A\). Se tiene que \(\lim_{n \to +\infty} p_{\phi_{h(n)}} \in A \times \R^k\). Como estamos suponiendo que \(G_f\) es cerrado entonces \(x_0, y \in G_f\), es decir \(y = f(x_0)\), pero entonces \(f(x_{\phi_{h(n)}}) \to f(x_0)\). Absurdo!
  \end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}
  Sea \(A \subset \R^n, D \subset A : A \subset \overline{D} \) (\(D\) es denso en \(A\)) y sean \(f, g : A \to \R^k\) continuas si \(f|_D = g|_D \Rightarrow f=g\).

  \begin{proof}
    Sea \(x \in A\), como \(A \subset \overline{D} (\exists {(x_n)}_{n \in \N}) \subset D : x_n \to x\). Como \(f, g\) son continuas en \(x\), \(f(x_n) \to f(x)\), \(g(x_n) \to g(x)\). Como \(f|_D = g|_D \Rightarrow f(x_n) = g(x_n), \forall n \in \N \therefore f(x) = g(x)\).
  \end{proof}
\end{prop}

\clearpage

\begin{theorem}[Weiertrass]
  Sea \(K \subset \R^n\) compacto y no vacío. Una función continua \(f: K \to \R \) es acotada superiormente y más aún \(\exists y \in K : f(x) \leq f(y) (\forall x \in K)\).
  \begin{proof}
    Si \(f\) no es acotada superiormente para cada \(n \in \N, \exists x_n \in K : f(x_n) \geq n\). Como \({(x_n)}_{n \in \N} \subset K\) que es compacto \(\exists \phi: \N \to \N \) estrictamente creciente tal que \(\lim_{n \to +\infty} x_{\phi(n)} = \alpha \in K\). Como \(f\) es continua en \(\alpha, f(x_n) \to f(\alpha)\) y como es convergente, tiene que ser acotada. Absurdo, pues \(f(x_{\phi(n)}) \geq h(n) \geq n (\forall n \in \N) \therefore f\) es acotada superiormente. \\
    Sea ahora \(F = \{ f(x) : x \in K\} \) este conjunto está acotado superiormente y es no vacío, \(\exists s = \sup(F) \Rightarrow \exists {(y_n)}_{n \in \N} \subset K : f(y_n) \to s\). Como \(K\) es compacto \(\exists \phi : \N \to \N \) estrictamente creciente tal que \(y_{\phi(n)} \to y \in K\). Como \(f\) es continua en \(y \Rightarrow f(y_{\phi(n)}) \to f(y) \Rightarrow f(y) = s\). Luego \(f(y)\) es cota superior de \(F\) y \(f(y) \in F \therefore \) alcanza valor máximo.
  \end{proof}
\end{theorem}

\begin{note}
  Vale para acotada inferiormente y valor mínimo.
\end{note}

\begin{theorem}
  Sea \(K \subset \R^n\) compacto y \(f\) una función continua \(\Rightarrow f(K)\) es compacto.
  \begin{proof}
    Sea \({(y_n)}_{n \in \N} \) que toma valores en la imagen \(f(K)\). Para cada \(n \in \N \exists x_n \in K : y_n = f(x_n)\). Como \({(x_n)}_{n \in \N} \subset K\) y \(K\) es compacto, \(\exists \phi : \N \to \N \) estrictamente creciente tal que \(x_{\phi(n)} \to x \in K\). Como \(f\) es continua en \(x \Rightarrow f(x_{\phi(n)}) \to f(x)\). Como \(f(x_{\phi(n)}) = f(y_n)\), probamos que toda sucesión contenida en \(f(K)\) tiene una subsucesión convergente con límite contenido en \(f(K) \therefore f(K)\) es compacto.
  \end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}[Valor intermedio]
  Sea \(f: [a, b] \to \R \) continua entonces \(\forall y\) entre \(f(a)\) y \(f(b), \exists x \in [a, b] : f(x) = y\).

  \begin{proof}
    Si \(f(a) = f(b)\) no hay nada que probar. \\
    Supongamos que \(f(a) < f(b) \Rightarrow \) Sea \(y \in (f(a), f(b))\) y consideremos a \(U = \{ x \in [a, b] : f(x) < y \} \neq \varnothing \). Luego \(U\) es acotado y entonces \(\exists \alpha = \sup(U)\) y \(\alpha \in [a, b] \Rightarrow \exists {(x_n)}_{n \in \N} \subset U : x_n \to \alpha \Rightarrow f(x_n) \to f(\alpha)\) pues \(f\) es continua. Como \((\forall n \in \N)(x_n \in U)(f(x_n) < y) \Rightarrow \lim_{n \to +\infty} f(x_n) \leq y\). Quiero ver que \(f(\alpha) = y\). Si fuese \(f(\alpha) < y \Rightarrow \alpha \in U\). Además, como \(y < f(b)\) y \(\alpha \in [a, b]\) tiene que ser \(\alpha < b\). Como \(f\) es continua, \(U\) es abierto relativo a \([a, b]\) así que \(\exists r > 0 : B_r(\alpha) \cap [a, b] \subset U\). Si \(s = \dfrac{1}{2} \min(r, b-\alpha) \Rightarrow \alpha + s \in B_r(\alpha)\) y \(a \leq \alpha + s \leq b \Rightarrow \alpha + s \in U \Rightarrow f(\alpha + s) < y\) Absurdo pues \(\alpha = \sup(U) \therefore f(\alpha) = y\).
  \end{proof}
\end{theorem}

\section{Convexidad}

\begin{definition}[Convexidad]
  Decimos que \(C \subset \R^n\) es convexo si siempre que \(x, y \in C\) y \(t \in [0, 1]\) se tiene que \((1-t)x+ty \in C\). Geométricamente, \(C\) es convexo si dados dos puntos cualquiera en \(C\), el segmento que los une también está contenido en \(C\).
\end{definition}

\begin{eg}
  Si \(x \in \R^n, r > 0, B_r(x)\) es convexo.
  \begin{proof}
    \(y, z \in B_r(x), t \in [0,1] \Rightarrow \) \begin{align*}
      \|(1-t)y+tz - x\| & = \| (1-t)y + tz - (1-t)x - tx \|                \\
                        & \leq \|(1 -t) (y-x) \| + \|t(z-x)\|              \\
                        & \leq (1-t) \|y-x\| + t \|z-x\| < (1-t)r + tr = r
    \end{align*} \(\therefore (1-t)y + tz \in B_r(x) (\forall t \in [0, 1])\).
  \end{proof}
\end{eg}

\begin{prop}
  Sea \(C \subset \R^n\) convexo y sea \(f : C \to \R \) continua \(\Rightarrow \) si \(a, b \in C\) e \(y\) está entre \(f(a)\) y \(f(b) \Rightarrow \exists \alpha \in C : f(\alpha) = y\).
  \begin{proof}
    Sea \(\sigma: [0, 1] \to \R^n, \sigma(t) = (1-t)a+tb \Rightarrow \sigma \) es continua y \(\sigma([0, 1]) \subset C \Rightarrow g = f \circ \sigma: [0, 1] \to \R \) es continua y \(g(0) = f(a), g(1) = f(b) \Rightarrow y\) está entre \(g(a)\) y \(g(b)\) así que \(\exists \beta \in [0, 1] : g(\beta) = y\). Si llamo \(\alpha = \sigma(\beta) \Rightarrow f(\alpha) = f(\sigma(\beta)) = g(\beta) = y\).
  \end{proof}
\end{prop}

\begin{definition}
  Decimos que \(C \subset \R^n\) es arco-conexo si \(\forall x, y \in \C, \exists \sigma: [0, 1] \to \R^n\) continua tal que \(Im(\sigma) \subset C\) y \(\sigma(0) = x, \sigma(1) = y\). Geométricamente, puedo unir dos puntos del conjunto por una curva continua contenida en él.
\end{definition}

\begin{note}
  Todo conjunto convexo es arco-conexo en \(\R^n\).
\end{note}

\begin{prop}
  Sea \(A \subset \R^n\) arco-conexo y sea \(f: A \to \R \) continua, si \(a, b \in A\) e \(y\) está entre \(f(a)\) y \(f(b) \Rightarrow \exists \alpha \in A : f(\alpha) = y\).
  \begin{proof}
    Como \(A\) es arco-conexo \(\exists \sigma: [0, 1] \to \R^n\) continua tal que \(\sigma(0) = a, \sigma(1) = b\). Si \(g = f \circ \sigma: [0, 1] \to \R \Rightarrow g\) es continua y \(g(0) = f(a), g(1) = f(b)\). Así que \(\exists \beta \in [0, 1] : g(\beta) = y \Rightarrow \alpha = \sigma(\beta) \Rightarrow f(\alpha) = f(\sigma(\beta)) = g(\beta) = y\).
  \end{proof}
\end{prop}

\begin{note}
  Supongamos que \(A \subset \R^n\) y que \(f: A \to \R^n\) es una función continua para la que no vale el Teorema de valor intermedio.\(\exists a, b \in A\) e \(y\) entre \(f(a)\) y \(f(b) : \nexists \alpha \in A : f(\alpha) = y \Rightarrow \exists U = \{ x \in A : f(x) = y \}, V = \{ x \in A : f(x) > y \} \). Son abiertos en \(A\), no vacíos, disjuntos y \(A = U \cup V\).
\end{note}

\begin{definition}[Conexo]
  \(A \subset \R^n\) es conexo si \(\nexists U, V\) abiertos en \(A\), no vacíos tales que \(U \cap V = \varnothing \) y \(U \cup V = A\).
\end{definition}

\begin{prop}
  \(A \subset \R^n, A \neq \varnothing \) es conexo \(\iff \) el único subconjunto no vacío \(U\) de \(A\) que es simultáneamente abierto y cerrado en \(A\) es \(A\) mismo.
  \begin{proof}
    Si \(A\) no es conexo \(\exists U, V\) abiertos, no vacíos en \(A\) tales que \(U \cap V = \varnothing \) y \(U \cup V = A\). Luego \(U \neq \varnothing, U \neq A\) y \(U\) es abierto y cerrado en \(A\). Por otro lado si \(A\) es conexo y \(U\) es un subconjunto \(U \neq\varnothing \) de \(A\) abierto y cerrado en \(A \Rightarrow V = A - U\) es abierto en \(A\) y cumple que \(U \cap V = \varnothing, U \cup V = A, V = \varnothing \Rightarrow U = A\).
  \end{proof}
\end{prop}

\begin{theorem}
  \(A \subset \R^n\) conexo y \(f: A \to \R^k\) continua entonces \(f(A)\) es conexo.
  \begin{proof}
    \(U, V\) dos abiertos de \(f(A) : f(A) = U \cup V, U \cap V = \varnothing \Rightarrow \exists U_0, V_0 \subset \R^k\) abiertos tales que \(U = U_0 \cap f(A), V = V_0 \cap f(A)\). Como \(f\) es continua, \(f^{-1}(V_0), f^{-1}(U_0)\) son abiertos relativos en \(A\). \(U_0 \cap V_0 = \varnothing \). Además \(f^{-1}(U) \cap f^{-1}(V) =\varnothing \) y \(f^{-1}(U) \cup f^{-1}(V) = A\). Pero como \(A\) es conexo o \(U = \varnothing \) o \(V = \varnothing \therefore f(A)\) es conexo.
  \end{proof}
\end{theorem}

\begin{prop}
  \(A\) una familia de subconjuntos conexos de \(\R^n\). Si cada vez que \(B, C \in A\) vale que son no disjuntos \(\Rightarrow \bigcup_{a \in A} a\) es conexo.
\end{prop}
