\section{(Continuación) Reordenamientos}

\begin{theorem}
  Si $\sum_{n \geq 1} a_n$ converge condicionalmente. Dado $c \in \R, \exists$ reordenamiento $(b_n)_{n \in \N}$ de los términos de $\sum_{n \geq 1} a_n$ tal que $\sum_{n \geq 1} b_n = c$.
  \begin{proof}
    Como $a_n$ converge condicionalmente entonces $a_n \to 0 \Rightarrow p_n, q_n \to 0$, pero $\sum_{n \geq 1} p_n = \sum_{n \geq 1} q_n = +\infty$. \\
    Reordenemos la serie tomando $p_1, p_2, \cdots, p_{n_1}$ donde $n_1$ es el menor índice tal que $p_1 + \cdots + p_{n_1} > c, (T_1)$. \\
    Similarmente $-q_1, -q_2, \cdots, q_{n_2}$ donde $n_2$ es el menor índice tales que $\sum_{i = 1}^{n_1} p_i + \sum_{i = 1}^{n_2} q_i < c, (T_2)$. \\
    Seguimos con el menor $n_3$ tal que $\sum_{i = 1}^{n_1} p_i + \sum_{i = 1}^{n_2} q_i + \sum_{i = 1}^{n_3} p_i > c, (T_3)$, etc. \\
    Veamos que las sumas parciales $T_n$ de este reordenamiento tienden a 0. \\
    $\forall i$ impar tenemos que $T_{n_i +1} < c < T_i \Rightarrow$ \\
    $0 < T_{n_i} - c \leq p_{n_i} \Rightarrow 0 < c - T_{n_i} < q_{n_i}$ y como $\lim_{i \to \infty} p_{n_i} = 0 = \lim_{i \to \infty} q_{n_i} \Rightarrow \lim_{i \to \infty} T_{n_i} = c$. \\
    Además para $i$ impar si $n_i < n < n_{i+1} \Rightarrow T_{n_i+1} \leq T_n \leq T_{n_i}$ y para $i$ par, si $n_i < n < n_{i+1} \Rightarrow T_{n_i+1} \leq T_n \leq T_{n_i}$ \\
    $\therefore \lim_{n \to \infty} T_n = c$.
  \end{proof}
\end{theorem}

\section{Topología Euclídea}

\begin{definition}
  La norma euclídea es la función $\| \cdot \|$ que en cada punto $x = (x_1, \cdots, x_n) \in \R^n$ toma el valor $\|x\| = \sqrt{\sum_{i = 1}^n x_i^2}$.

  Propiedades: \\
  \begin{enumerate}
    \item $\forall x \in \R^n, \|x\| > 0$ y $\|x\| = 0 \iff x = 0$.
    \item $\forall x \in \R^n, \forall \lambda \in \R, \| \lambda x\| = |\lambda| \|x\|$.
    \item $\|x+y\| \leq \|x\| + \|y\|$.
  \end{enumerate}
\end{definition}

\clearpage

\begin{prop}[Desigualdad de Cauchy-Schwarz]
  Si $x = (x_1, \cdots, x_n)$ e $y = (y_1, \cdots, y_n) \in \R^n \Rightarrow | \sum_{i = 1}^n x_i \cdot y_i | \leq \|x\| \cdot \|y\|$.
  \begin{proof}
    Ejercicio
  \end{proof}
\end{prop}

\begin{definition}
  La distancia euclídea es la función $d: \R^n \times \R^n \to \R : d(x, y) = \|x-y\|$.
  Tenemos que $\forall x,y,z \in \R^n$.
  \begin{enumerate}
    \item $d(x, y) > 0$ y $d(x, y) = 0 \iff x=y$
    \item $d(x, y) = d(y, x)$
    \item $d(x, z) \leq d(x, y) + d(y, z)$
  \end{enumerate}
  \begin{proof}
    \begin{enumerate}
      \item $d(x, y) = \|x-y\| > 0, d(x, y) = 0 \iff \|x-y\| = 0 \iff x = y$.
      \item $d(x, y) = \|x-y\| = \|(-1)\| \cdot \|y-x\| = \|y-x\| = d(y, x)$.
      \item $d(x, z) = \|x-z\| = \|x-z+y-y\| \leq \|x-y\| + \|z-y\| = d(x, y) + d(y, z)$.
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{definition}

\subsection{Conjuntos abiertos}
\begin{definition}
  Si $x \in \R^n$ y $r > 0$, la bola abierta centrada en $x$ de radio $r$ es el conjunto $B_r(x) = B(x,r) = \{ y \in \R^n : d(x, y) < r \}$.
\end{definition}

\begin{definition}
  Un subconjunto $U \subset R^n$ es abierto si $\forall x \in U, \exists r > 0 : B_r(x) \subset U$.
\end{definition}

\begin{lemma}
  La bola abierta $B_r(x)$ es un conjunto abierto.
  \begin{proof}
    Sea $s = r - d(x, y), y \in B_r(x)$. Si $z \in B_s(y) \Rightarrow$ \\
    $d(x, z) \leq d(x, y) + d(y, z) < d(x, y) + s = r$ \\
    Luego $z \in B_r(x) \Rightarrow B_s(y) \subset B_r(x) \therefore$ es abierto.
  \end{proof}
\end{lemma}

\begin{prop}
  Un subconjunto propio $U \subset \R^n$ es abierto $\iff \forall x \in U$ se tiene que $inf\{d(x, y) : y \in \R^n - U\} > 0$. \\
  El ínfimo existe pues el conjunto es no vacío y acotado superiormente.
  \begin{proof}
    Para la ida tenemos que si $U$ es abierto $\Rightarrow (\forall x \in U) \text{ } \exists r > 0 : B_r(x) \subset U$. \\
    Si $y \in R^n - U \Rightarrow y \notin B_r(x)$ por lo que $d(x, y) > r > 0$ y $r$ es una cota inferior mínima positiva del conjunto, pues si $d(x,y) < r \Rightarrow y \in B_r(x)$ absurdo! \\

    Para la vuelta tomemos $s = inf\{ d(x,y) : y \in \R^n - U \} > 0$. Consideremos $B_{\frac{s}{2}}(x)$. Si $z$ pertenece a esa bola entonces $d(x, z) < \frac{s}{2} < s \Rightarrow$ \\
    $d(x, z) \notin \{ d(x,y) : y \in R^n - U \}$ pues si no sería el ínfimo, se sigue que $z \in U$ y entonces $B_{\frac{s}{2}}(x) \subset U \therefore U$ es abierto.
  \end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}
  Propiedades de conjuntos abiertos:
  \begin{enumerate}
    \item $\varnothing, \R^n$ son abiertos.
    \item Intersección de una familia finita y no vacía de $\R^n$ de subconjuntos abiertos es un conjunto abierto.
    \item La unión de una familia cualquiera de subconjuntos abiertos de $\R^n$ es abierto.
  \end{enumerate}
  \begin{proof}
    \begin{enumerate}
      \item Por definición
      \item $U = \bigcap_{i = 1}^k U_i, U_i \subset \R^n$, abierto. Tomando $B_r(x)$ con $r = min(r_1, \cdots, r_k)$ y listo.
      \item Si $u$ es una familia de abiertos de $\R^n$ y $U$ su unión, dado $x \in U$ tiene que haber algún $V \in u$ tal que $x \in V$. Por ser $V$ abierto $\exists r > 0 : B_r(x) \subset V \subset U \therefore U$ es abierto.
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{prop}

Notemos que la hipotesis de que la familia sea finita en la intersección es necesaria pues si definimos $U_n = (1 - \dfrac{1}{n}, 1 + \dfrac{1}{n}), \forall n \in \N \Rightarrow \bigcap_{n \geq 1} U_n = \{1\}$ que no es abierto.

\begin{definition}
  La topología Euclídea es el conjunto de todos los abiertos de $\R^n$.
\end{definition}

\clearpage

\begin{corollary}
  Un subconjunto de $\R^n$ es abierto $\iff$ es la unión de una familia de bolas abiertas.
  \begin{proof}
    Para la ida: Sea $U \subset \R^n$ un conjunto abierto y sea $u$ la familia de bolas abiertas de $\R^n$ contenidas en $U$. Si llamamos $\tilde{U}$ a la unión de todas basta ver que $\tilde{U} = U$. \\
    $\subset$) Inmediato. \\
    $\supset$) Dado $x \in U, \exists r > 0 : B_r(x) \subset U$ por ser $U$ abierto y $B_r(x) \in u \Rightarrow B_r(x) \subset \tilde{U} \Rightarrow U \subset \tilde{U}$ pues vale $\forall x \in U$. \\
    La vuelta es la proposición anterior.
  \end{proof}
\end{corollary}

\subsection{Interior de un conjunto}

\begin{definition}[Interior]
  $X \subset \R^n$ decimos que $x \in \R^n$ es interior a $X$ si $\exists r > 0 : B_r(x) \subset X$. El interior del conjunto X, que notamos $X^{\circ}$, es el conjunto de puntos interiores de X.
\end{definition}

\begin{note}
  Si $X^{\circ} \subset X, X$ es abierto $\iff X^{\circ} = X$.
\end{note}

\begin{prop}
  Sea $X \subset \R^n$. $X^{\circ}$ es abierto y coincide con la unión de todos los subconjuntos abiertos de $X$. En particular $X^{\circ}$ es el mayor abierto contenido en $X$.
  \begin{proof}
    Sea $U$ la unión de todos los subconjuntos abiertos de X, veamos que $U = X^{\circ}$. \\
    i) Si $x \in X^{\circ}, \exists r > 0 : B_r(x) \subset U$, como $B_r(x)$ es abierto $B_r(x) \subset U$ por lo que $X^{\circ} \subset U$. \\
    ii) Si $x \in U \Rightarrow \exists V \subset X$ abierto tal que $x \in X$, como $V$ es abierto $\exists r > 0 : B_r(x) \subset V \subset X \Rightarrow X^{\circ}$ por definición de punto interior, luego $U \subset X^{\circ}$. \\
    $\therefore X^{\circ} = U$.
  \end{proof}
\end{prop}

\begin{corollary}
  Si $X \subset Y \Rightarrow X^{\circ} \subset Y^{\circ}$.
  \begin{proof}
    $X^{\circ} \subset X \subset Y$. Como $Y^{\circ}$ es el mayor abierto contenido en $Y$ se sigue que $X^{\circ} \subset Y^{\circ} \subset Y$.
  \end{proof}
\end{corollary}

\subsection{Propiedades del interior}

\begin{prop}
  $(X \cap Y)^{\circ} = X^{\circ} \cap Y^{\circ}$.
  \begin{proof}
    $(X \cap Y)^{\circ} \subset X \cap Y \Rightarrow X^{\circ} \cap Y^{\circ}$ es abierto $\Rightarrow (X^{\circ} \cap Y^{\circ}) \subset (X \cap Y)^{\circ}$. \\
    $X \cap Y \subset X \Rightarrow (X \cap Y)^{\circ} \subset X^{\circ}$ y $X \cap Y \subset Y \Rightarrow (X \cap Y)^{\circ} \subset Y^{\circ} \Rightarrow$ \\
    $(X \cap Y)^{\circ} \subset X^{\circ} \cap Y^{\circ}$.
  \end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}
  $X^{\circ} \cup Y^{\circ} \subset (X \cup Y)^{\circ}$.
  \begin{proof}
    $X^{\circ} \subset X \subset X \cup Y$ y $Y^{\circ} \subset Y \subset X \cup Y \Rightarrow$ \\
    $X^{\circ} \cup Y^{\circ} \subset (X \cup Y) \Rightarrow X^{\circ} \cup Y^{\circ} \subset (X \cup Y)^{\circ}$, pues $X^{\circ} \cup Y^{\circ}$ es abierto.
  \end{proof}
\end{prop}

Notemos que la inclusión puede ser estricta pues sea $X = (-1, 1)$, $Y = [1, 2] \Rightarrow$ \\
$1 \notin X^{\circ} \cup Y^{\circ} = (-1, 1) \cup (1, 2)$, pero $1 \in (X \cup Y)^{\circ} = (-1, 2)$.

\section{Entorno}

\begin{definition}[Entorno]
  Sea $x \in \R^n$, un entorno de $x$ es un subconjunto $N \subset R^n : x \in N^{\circ}$.
\end{definition}

\begin{prop}
  Un subconjunto de $\R^n$ es abierto $\iff$ es un entorno de cada uno de sus puntos.
  \begin{proof}
    Si $U$ es entorno de cada uno de sus puntos entonces $U \subset U^{\circ} \Rightarrow U = U^{\circ} \therefore$ es abierto.
  \end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}
  El interior de un subconjunto $X \subset \R^n$ es el conjunto de puntos de los que $X$ es entorno.
  \begin{proof}
    Sea $U$ el conjunto de puntos de $X$ de los que $X$ es un entorno. Si $x \in U \Rightarrow X$ es el entorno de $x$ y $x \in X^{\circ} \Rightarrow U \subset X^{\circ}$. Si $x \in X^{\circ} \Rightarrow X$ es un entorno de $x \Rightarrow x \in U \Rightarrow X^{\circ} \subset U$.
  \end{proof}
\end{prop}

\section{Conjunto Cerrado}

\begin{definition}[Conjunto cerrado]
  Un subconjunto $F \subset \R^n$ se dice cerrado si su complemento es abierto ($R^n - F$ es abierto).
\end{definition}


\begin{prop}
  Propiedades de los conjuntos cerrados:
  \begin{enumerate}
    \item $\varnothing, \R^n$ son cerrados.
    \item La unión finita de conjuntos cerrados es cerrado.
    \item La intersección de una familia arbitraria de cerrados es cerrada.
  \end{enumerate}
  \begin{proof}
    \begin{enumerate}
      \item $(\R^n)^c = \varnothing$ y $\varnothing^c = \R^n$ abiertos.
      \item Si $F_1, \cdots, F_k \subset R^n$ son cerrados $\Rightarrow (F_1 \cup \cdots \cup F_k)^c = F_1^c \cap \cdots \cap F_k^c$ y cada $F_i$ es abierto.
      \item Si $F$ es una familia de cerrados $(\bigcap_{f \in F} f)^c = (\bigcup_{f \in F} f^c)$ que es abierto.
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{prop}

\begin{definition}
  Si $x \in R^n, r > 0$ llamamos bola cerrada centrada en $x$ de radio $r$ al conjunto $\overline{B_r{x}} = \overline{B(r, x)} = \{ y \in \R^n : d(x, y) \leq r \}$.
\end{definition}

\begin{prop}
  Veamos que la bola cerrada es, efectivamente, cerrada.
  \begin{proof}
    Si $y \in \R^n - \overline{B_r(x)}$ tenemos que $d(x, y) > r$. Llamamos $0 < r_1 = d(x, y) - r$ y queremos que $B_{r_1}(y) \subset R^n - \overline{B_r(x)}$. \\
    Sea $z \in B_{r_1}(y)$ por desigualdad triangular: \\
    $d(x, y) \leq d(x, z) + d(z, y)$ \\
    $d(x, z) \geq d(x, y) - d(z, y) > d(x, y) - r_1 = r \Rightarrow z \notin \overline{B_r(x)} \therefore B_{r_1}(y) \subset \R^n - \overline{B_r(x)}$.
  \end{proof}
\end{prop}

\subsection{Clausura}

\begin{definition}[Clausura]
  La clausura de un subconjunto $X \subset R^n$ es la intersección $\overline{X}$ de todos los subconjuntos cerrados de $R^n$ que contienen a $X$.
\end{definition}

\begin{prop}
  Sea $X \subset R^n \Rightarrow \overline{X}$ es el menor subconjunto cerrado de $\R^n$ que contiene a $X$ en el sentido de que es contenido en todo subconjunto cerrado de $\R^n$ que contiene a $X$.
\end{prop}

\begin{corollary}
  Un subconjunto $X \subset \R^n$ es cerrado $\iff \overline{X} = X$.
  \begin{proof}
    Si $X$ es cerrado, contiene a $X$ y luego $\overline{X} \subset X$, como $X \subset \overline{X} \Rightarrow X = \overline{X}$. \\
    Si $X = \overline{X} \Rightarrow X$ es cerrado, pues $\overline{X}$ es cerrado.
  \end{proof}
\end{corollary}

\begin{prop}
  $X \subset Y \Rightarrow \overline{X} \subset \overline{Y}$.
  \begin{proof}
    $X \subset Y \subset \overline{X}$, pero como $\overline{X}$ es el menor cerrado que contiene a $X \Rightarrow \overline{X} \subset \overline{Y}$.
  \end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}
  $\overline{X \cup Y} = \overline{X} \cup \overline{Y}$.
  \begin{proof}
    $X \subset X \cup Y \Rightarrow \overline{X} \subset \overline{X \cup Y}$ \\
    $Y \subset X \cup Y \Rightarrow \overline{Y} \subset \overline{X \cup Y} \Rightarrow$ \\
    $\overline{X} \cup \overline{Y} \subset \overline{X \cup Y}$. \\
    Para la otra contención notemos que $X \subset \overline{X}$ y $Y \subset \overline{Y} \Rightarrow X \cup Y \subset \overline{X \cup Y} \Rightarrow \overline{X \cup Y} \subset \overline{X} \cup \overline{Y}$.
  \end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}
  $\overline{X \cap Y} \subset \overline{X} \cap \overline{Y}$.
  \begin{proof}
    $X \cap Y \subset X \subset \overline{X}$ y $X \cap Y \subset Y \subset \overline{Y} \Rightarrow X \cap Y \subset \overline{X} \cap \overline{Y} \Rightarrow \overline{X \cap Y} \subset \overline{X} \cap \overline{Y}$. Pues es el menor de los cerrados.
  \end{proof}
\end{prop}
